\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Teori Umum}
\subsection{Pengertian Implementasi}
\paragraph{}Implementasi ini merupakan suatu penerapan atau juga sebuah tindakan yang dilakukan dengan berdasarkan suatu rencana yang telah/sudah disusun atau dibuat dengan cermat serta juga terperinci sebelumnya.

\paragraph{}Pendapat lain juga mengatakan bahwa pengertian implementasi merupakan suatu tindakan atau juga bentuk aksi nyata dalam melaksanakan rencana yang sudah dirancang dengan matang. Dengan kata lain, implementasi ini hanya dapat dilakukan apabila sudah terdapat perencanaan serta juga bukan hanya sekedar tindakan semata.

\paragraph{}Dari penjelasan itu kita dapat melihat bahwa implementasi bermuara pada mekanisme suatu sistem. Penerapan implementasi itu harus sesuai dengan perencanaan yang sudah dibuat supaya hasil yang dicapai sesuai dengan yang diharapkan. \cite{lupi2016analisis}.

\subsection{K-Means Clustering}
\paragraph{}K-means adalah metode clustering berbasis jarak yang membagi data ke dalam sejumlah cluster dan hanya bekerja pada atribut numerik. Prinsip utama dari metode ini adalah menyusun nilai K buah pada centroid atau rata-rata (mean) dari sekumpulan data berdimensi N, dimana metode ini menyaratkan nilai K sudah diketahui sebelumnya[3].Flowchart K Means bisa dilihat di gambar II.1
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/kmeansf}
    \caption{\textit{Flow K-Means clustering}}
    \label{Flow K Means}
\end{figure}
\paragraph{}Algoritma K-Means dapat diringkas sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Pilih jumlah klaster 
\item Inisialisasi k pusat klaster, biasanya penentuan pusat klaster ini dilakukan dengan cara random.
\item Tempatkan setiap data/objek ke klaster terdekat. Kedekatan dua objek ditentukan berdasarkan jarak kedua objek tersebut. Jarak paling dekat antar satu data dengan satu klaster tertentu akan menentukan suatu data masuk dalam klaster mana.
\item Hitung kembali pusat klaster dengan anggota klaster yang sekarang. Pusat klaster adalah rata-rata semua data atau objek dalam klaster.
\item Tugaskan lagi setiap objek memeakasi pusat klaster yang baru. Jika pusat klaster tidak berubah lagi, maka proses pengklasteran selesai.
\item Kembali ke langkah ke 3 sampai pusat klaster tidak berubah lagi[6].
\end{enumerate}
Berdasarkan cara kerjanya algoritma k-means memiliki karakteristik sebagai berikut :
\begin {enumerate}
\item K-Means sangat sensitif dalam proses pembangkitan centroid awal secara random.
\item Memungkinkan suatu cluster tidak mempunyai anggota.
\item Hasil clustering dengan K-means bersifat tidak unik.
\item K-Means sangat cepat dalam proses clustering[7].
\end{enumerate}
\paragraph{}Algoritma K-Means sangat sederhana dan mudah untuk di implementasikan dan juga relatif cepat dalam mengelompokkan data. Namun, K-Means mempunyai beberapa kekurangan, yaitu:
\begin{enumerate}
\item Nilai K yang menyatakan jumlah cluster harus ditentukan terlebih dahulu. Pada beberapa permasalahan yang ditemukan, nilai K tidak diketahui.
\item Titik pusat atau centroid pada K-Means diasumsikan sebagai titik tengah data. Oleh karena itu, K-Means hanya cocok untuk data dengan distribusi bentuk bulat.
\item Hasil akhir sangat dipengaruhi pemilihan centroid awal. Perbedaan centroid awal yang dipilih dapat mengakibatkan perbedaan keanggotaan cluster yang terbentuk. Karena nilai centroid awal ditentukan secara acak, maka keanggotaan cluster yang terbentuk akan bersifat acak pula.
\item K-Means tidak dapat menemukan cluster dari data yang memiliki kerapatan berbeda-beda.
\item Algoritma K-Means sensitif terhadap outlier. Kemunculan outlier pada data dapat menimbulkan singleton cluster, yaitu cluster yang hanya mempunyai satu anggota saja. \cite{alfina2012analisa}

\paragraph{}Berikut ini langkah-langkah yang terdapat pada algoritma K-Means Clustering \cite{bangoriaenhanced}:
\begin{enumerate}
\item Tentukan k sebagai jumlah cluster yang dibentuk
Untuk menentukan cluster k dilakukan dengan beberapa pertimbangan seperti pertimbangan teoritis dan konseptual yang mungkin diusulkan untuk menentukan berapa banyak cluster.
\item Tentukan k centroid (titik pusat cluster) awal secara random
Penentuan centroid awal dilakukan secara random atau acak dari objek-objek yang tersedia sebanyak k cluster, kemudian untuk menghitung centroid cluster ke-i berikutnya, digunakan rumus sebagai berikut :
\par Dimana; 	v : centroid pada cluster
\par xi : objek ke-i
\par n : banyaknya objek/jumlah objek yang menjadi
     anggota cluster
\item Hitung jarak setiap objek ke masing-masing centroid dari masing-masing cluster. Untuk menghitung jarak antara objek dengan centroid dapat menggunakan Euclidian Distance :

\par Dimana; 	xi : objek x ke-i
\par yi: daya y ke-i
\par n : banyaknya objek
\item Alokasikan masing-masing objek ke dalam centroid yang paling dekat. Untuk melakukan pengalokasian objek kedalam masing masing cluster pada saat iterasi secara umum dapat dilakukan dengan cara hard k-means dimana secara tegas setiap objek dinyatakan sebagai anggota cluster dengan mengukur jarak kedekatan sifatnya terhadap titik pusat cluster tersebut.
\item Lakukan iterasi, kemudian tentukan posisi centroid baru dengan menggunakan persamaan .
\item Ulangi langkah 3 jika posisi centroid baru tidak sama.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Keuntungan & Kelemahan K-Means Clustering}
\paragraph{}Algoritma K-Means Clustering juga memiliki keuntungan yaitu :
\begin{enumerate}
\item Dalam implementasi menyelesaikan masalah, algoritma K-Means Clustering sangat simple serta fleksibel. Artinya perhitungan komputasinya tidak terlalu rumit dan algoritma ini dapat diimplementasikan pada segala bidang.
\item Algoritma K-Means Clustering sangat mudah untuk dipahami, terutama dalam implementasi data yang sangat besar serta dapat mengurangi kompleksitas data yang dimiliki. \cite{incollection{iam2013pairwise}
\end{enumerate}

Kelemahan yang dimiliki oleh algoritma K-Means Clustering yaitu :
\begin{enumerate}
\item Di Algoritma K-Means Clustering user memerlukan angka yang tepat dalam menentukan jumlah cluster sebanyak k karena terkadang pusat cluster awal dapat berubah sehingga kejadian ini bisa mengakibatkan pengelompokan data menjadi tidak stabil.[16]
\item Algoritma K-Means Clustering tidak bisa maksimal dalam menentukan atau menginisialkan nilai centroid awalnya, karena pada pengelompokan data dengan algoritma K-Means Clustering sangat bergantung pada nilai centroid-nya.[16]
\item Output dari K-Means Clustering tergantung pada nilai – nilai pusat yang dipilih pada clustering. Sehingga pada algoritma ini nilai awal titik pusat cluster menjadi dasar dalam penentuan cluster. Pemilihan centroid cluster awal secara acak akan memberikan pengaruh terhadap kinerja cluster tersebut. \cite{kaur2015improving}
\end{enumerate}

Beberapa penelitian dilakukan untuk mengatasi kelemahan yang ada pada Algoritma K-Means Clustering yaitu:
\begin{enumerate}
\item Perbaikan pada algoritma K-Means Clustering klasik untuk menghasilkan cluster yang lebih akurat. Algoritma yang diusulkan terdiri dari metode berdasarkan pemisahan data, untuk menemukan centroid awal sesuai dengan distribusi data. Hasil penelitian ini menunjukkan bahwa algoritma yang diusulkan menghasilkan cluster yang lebih baik dalam waktu perhitungan yang singkat. \cite{kodinariya2013review}

\item Beberapa cara untuk menentukan nilai k sebagai jumlah cluster yang dibentuk secara dinamis, salah satunya adalah dengan cara metode elbow. Penelitian ini menyatakan bahwa metode elbow akan menentukan jumlah cluster yang sebenarnya pada satu data set. Nilai k akan terus meningkat pada setiap langkahnya dan suatu saat nilai k akan mengalami penurunan dengan nilai yang besar, saat seperti itulah akan terbentuk siku dari semua nilai k yang didapat dan siku tersebut menjadi nilai k yang diinginkan. \cite{saecker2012big}
\end{enumerate}

\subsection{Hardware}
\paragraph{}\textit{Hardware} adalah “Semua peralatan yang ada dalam suatu kegiatan pengolahan data”. Perangkat keras digunakan untuk mengerjakan fungsi-fungsi penyiapan data, pemasukan data, penghitungan, pengawasan perhitungan, penyimpanan dan pengeluaran hasil. Perangkat keras merupakan komponen yang bisa diraba. Perangkat keras khusus yang digunakan sebagai instalasi pengolahan data individual disebut konfigurasi. Alat individual yang dihubungkan langsung dalam komputer disebut \textit{on-line} dan peralatan yang tidak berhubungan disebut \textit{off-line}. Gambar berikut menunjukan diagram dasar perangkat keras suatu 12 komputer yang terdiri dari alat masukan, unit pusat pengolahan dan alat keluaran.\cite{sari2012penerapan}.
Diagram Dasar Perangkat Keras ditunjukan pada gambar dibawah ini.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/Gambar}
    \caption{\textit{Diagram Dasar Perangkat Keras}}
    \label{Diagram Dasar}
\end{figure}

\subsection{Komputer}
\paragraph{}Komputer adalah sistem elektronik untuk memanipulasi data yang cepat dan tepat serta dirancang dan diorganisasikan supaya secara otomatis menerima dan menyimpan data input, memprosesnya, dan menghasilkan output dibawah pengawasan suatu langkahlangkah, instruksi-instruksi program yang tersimpan di memori (stored program).\cite{ocktotawwa2015pengaruh}.

\subsection{Data Mining}
\paragraph{}Data mining adalah serangkaian proses untuk menggali nilai-nilai tambah dari suatu kumpulan data berupa pengetahuan yang selama ini tidak diketahui secara manual\cite{adinugroho2018implementasi}.
Langkah-langkah dalam data mining adalah :
\begin{enumerate}
\item Pembersihan data
Biasanya terdapat data yang kurang bagus untuk dimasukkan dalam kelengkapan data perusahaan karena hanya akan menganggap tidak valid bahkan untuk data yang hilang, sehingga data yang seperti itu lebih baik dibuang.
\item Transformasi data
Beberapa teknik data mining memerlukan format data yang khusus sebelum bisa digunakan dan disebarluaskan.
\item Aplikasi teknik data mining
Ini merupakan salah satu langkah dari proses data mining. Gunakan teknik data mining yang sesuai dengan hasil yang dibutuhkan.
\item Evaluasi pola yang ditemukan
Dalam tahap ini hasil dari teknik data mining berupa pola-pola yang khas maupun model prediksi di evaluasi untuk menilai apakag hipotesis yang ada memang tercapai.
\item Presentasi pola
Tahap terakhir adalah bagaimana formulasi keputusan atau aksi dari hasil analisis dari data mining.
\end{enumerate}

\subsection{Clustering}
\paragraph{}Clustering adalah suatu metode untuk mencari dan mengelompokkan data yang memiliki kemiripan karakteristik antara satu data dengan data yang lain. Metode clustering ini mempunyai 2 jenis metode yang digunakan dalam pengelompokkan data, yaitu hierarchical clustering dan non-hierarchical clustering \cite{adinugroho2018implementasi}.
Hierarchical clustering adalah suatu metode pengelompokkan data yang dimulai dengan mengelompokkan dua atau lebih objek yang memiliki kesamaan paling dekat, kemudian diteruskan ke objek lain yang memiliki kedekatan kedua. Demikian seterusnya sehingga cluster akan membentuk semacam pohon dimana ada hierarki atau tingkatan yang jelas antar objek, dari yang paling mirip sampai yang paling tidak mirip, yang kemudian semua objek akan membentuk sebuah cluster. 
Sedangkan metode hierarchical clustering dimulai dengan menentukan jumlah cluster terlebih dahulu, kemudian barulah dilakukan proses cluster.
Dalam \textit{clustering}, terdapat analisis cluster, dimana analisis cluster adalah sebuah analisis yang bertujuan untuk memisahkan objek kedalam beberapa kelompok yang mempunyai sifat yang berbeda antar kelompok yang satu dengan yang lain. Dalam pembagian kelompok ini, tiap kelompok bersifat homogen antar anggota dalam kelompok terbentuk sekecil mungkin.

\subsection{Weka}
\paragraph{}Weka merupakan singkatan dari Waikato Environment fo Knowledge Analysis. Weka adalah aplikasi data mining open source berbasis java. Aplikasi ini dikembangkan pertama kali oleh Universitas Waikato di Selandia Baru sebelum menjadi bagian dari pentaho. Weka terdiri dari koleksi algoritma machine learning yang dapat digunakan untuk melakukan generalisasi atau formulasi dari sekumpulan data sampling. Walaupun kekuatan weka terletak pada algrotima yang makin lengkap dan canggih, kesuksesan data mining tetap terletak pada faktor pengetahuan manusia implementornya. Tugas pengumpulan data yang berkualitas tinggi dan pengetahuan pemodelan dan penggunaan algoritma yang tepat diperlukan untuk menjamin keakuratan formulasi yang diharapkan. Weka mudah digunakan dan diterapkan pada beberapa tingkatan yang berbeda. Didalam weka tersedia implementasi algoritma-algoritma pembelajaran state-of-the-art yang diterapkan pada dataset dari command line. Weka mengandung tools untuk preprocess pada data, memasukannya kedalam sebuah skema pembelajaran, dan menganalisa classifier yang dihasilkan dan tanpa menulis kode program[3].  
Ketika kita ingin melakukan klasifikasi dengan menggunakan weka, akan ada empat buah pilihan, yang disebut dengan test options. Test options ini digunakan untuk mengetes hasil dari klasifikasi yang telah dilakukan, optionnya yaitu :
\begin{enumerate}
\item Use training set
Pengetesan dilakukan dengan menggunakan data training itu sendiri.
\item Supplied test-set
Pengetesan dilakukan dengan menggunakan data lain. Dengan menggunakan option inilah, kita bisa melakukan prediksi terhadap data tes.
\item Cross-validation
Pada cross-validation, akan ada pilihan berapa fold yang akan digunakan. Nilai default nya adalah sepuluh. Mekanisme nya yaitu :
Data training dibagi menjadi k buah subset (subhimpunan). Dimana k adalah nilai dari fold. Selanjutnya, untuk tiap dari subset, akan dijadikan data tes dari hasil klasifikasi yang dihasilkan dari k-1 subset lainnya. Jadi akan ada 10 kali tes. Dimana, setiap data akan menjadi data tes sebanyak 1 kali dan menjadi data training sebanyak k-1 kali. Kemudian error dari k tes tersebut akan dihitung rata-ratanya.
\item Percentage split
Hasil klasifikasi akan dites dengan menggunakan k dari data tersebut. K merupakan masukan dari user.
\end{enumerate}

\section{Analisa Sistem Desain}
\subsection{\textit{Flowmap}}
\paragraph{}\textit{Flowmap} adalah campuran peta dan \textit{flowchart} yang menunjukan pergerakan benda dari satu lokasi ke lokasi lain, seperti jumlah orang dalam migrasi, jumlah benda dari suatu yang di perdagangkan atau jumlah paket dalam jaringan. \textit{Flowmap} menolong analisis dan \textit{programmer} untuk memecahkan masalah ke dalam segmen-segmen yang lebih kecil dan menolong dalam menganalisis alternative-alternatif lain dalam pengoperasian .
Beberapa petunjuk yang harus diperhatikan dalam proses pembuatan \textit{flowmap}, seperti:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Flowmap} digambarkan dari halaman atas ke bawah dan kiri ke kanan.
    \item Aktivitas yang digambarkan harus didefinisikan secara hati-hati dan definisi ini harus dapat di mengerti oleh pembacanya.
    \item Kapan aktivitas dimulai dan berakhir harus di tentukan secara jelas.
    \item Setiap langkah dari aktivitas harus berada pada urutan yang benar.
    \item Lingkup dan range dari aktifitas yang sedang di gambarkan harus di telusuri dengan hati-hati.
    \item Gunakan simbol-simbol \textit{flowchart} yang standar.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Flowchart}}
\paragraph{}\textit{Flowchart} atau Bagan alir adalah bagan  \textit{(chart)} yang menunjukkan alir  \textit{(flow)} di dalam program atau prosedur sistem secara logika. Bagan alir \textit{(flowchart)} digunakan terutama untuk alat bantu komunikasi dan untuk dokumentasi.
Ada beberapa jenis flowchart diantaranya:
\begin{enumerate}
    \item Bagan alir sistem \textit{(systems flowchart)}.
    \item Bagan alir dokumen \textit{(document flowchart)}.
    \item Bagan alir skematik \textit{(schematic flowchart)}.
    \item Bagan alir program \textit{(program flowchart)}.
    \item Bagan alir proses \textit{(process flowchart)}.
\end{enumerate}
Beberapa petunjuk yang harus diperhatikan dalam proses pembuatan flowchart, seperti:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Flowchart} digambarkan dari halaman atas ke bawah dan dari kiri kekanan.
    \item Aktivitas yang digambarkan harus didefinisikan secara hati-hati dan definisi ini harus dapat dimengerti oleh pembacanya.
    \item Kapan aktivitas dimulai dan berakhir harus ditentukan secara jelas.
    \item Setiap langkah dari aktivitas harus diuraikan dengan menggunakan deskripsi kata kerja
    \item Setiap langkah dari aktivitas harus berada pada urutan yang benar.
    \item Lingkup dan range dari aktifitas yang sedang digambarkan harusditelusuri dengan hati-hati. Percabangan-percabangan yang memotong aktivitas yang sedang digambarkan tidak perlu digambarkan pada \textit{flowchart} yang sama. Simbol konektor harus digunakan dan percabangannya diletakan pada halaman yang terpisah atau hilangkan seluruhnya bila percabangannya tidak berkaitan dengan sistem.
    \item Gunakan simbol-simbol \textit{flowchart} yang standar.
\end{enumerate}

\subsection{Metodologi Penelitian}
\paragraph{}Metodologi penelitian merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode. Melakukan serangkaian cara atau langkah untuk memecahkan suatu masalah dengan berdasarkan pada data yang didapat dari hasil pada sebuah penelitian. Penelitian merupakan suatu penyelidikan yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban. \cite{juliansyah2016metodologi}.

\subsection{Tinjauan Pustaka}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage[normalem]{ulem}
% \useunder{\uline}{\ul}{}
\begin{table}[htbp]
\centering
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Perbandingan Penelitian Terdahulu}
\label{tab:my-table}
\resizebox{1.1\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
No & Tahun & Nama Peneliti                                                                                       & Judul                                                                                                                                                & Tujuan Penelitian                                                                                                                                                                                                                                                                       \\ \hline
1  & 2018  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Nugroho Dwi Saksono, \\ Yuita Arum Sari, Ratih Kartika Dewi\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Rekomendasi Lokasi Wisata Kuliner \\ Menggunakan Metode K-Means Clustering \\ Dan Simple Additive Weighting.\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Membantu para wisatawan dalam \\ menentukan lokasi wisata kuliner yang memilki\\ fasilitas yang sesuai dengan yang diinginkan\end{tabular}                                                                                                                   \\ \hline
2  & 2019  & Lia Farokhah, Rendy Aditya                                                                          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Implementasi k-Means Klustering untuk rekomendasi \\ tema tugas akhir pada stmik asia malang.\end{tabular}                & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Bertujuan Agar proses pengerjaan tugas akhir \\ menjadi sebuah penelitian yang sesuai dengan \\ kemampuan mahasiswa, diperlukan suatu proses \\ penggalian data untuk membantu mahasiswa \\ dalam menentukan tema judul tugas akhir yang tepat.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}
Kesimpulan dari penelitian terdahulu adalah : 
\begin{enumerate} 
\item rekomendasi lokasi wisata kuliner tahapan yang perlu dilakukan adalah mendapatkan nilai jarak masing-masing lokasi, menentukan nilai centroid awal secara acak, lalu menghitung nilai eucledian distance masing-masing centroid, memasukkan data jarak lokasi ke cluster masing-masing, lalu menghitung nilai centroid baru, dan memasukkan kembali data jarak lokasi ke cluster terdekat, mengecek apakah ada perpindahan cluster.\cite{saksono2548rekomendasi}

\item Berdasarkan Pengujian, diperoleh hasil bahwa centroid kedua mempunyai nilai kebenaran yang paling tinggi dibandingkan dengan centroid lain dengan nilai 90.24. Nilai kebenaran sistem didapatkan dari perbandingan antara tema judul yang telah diambil oleh mahasiswa dengan tema judul dari sistem serta nilai dari tugas khusus mahasiswa. \cite{farokhah2017implementasi}
\end{enumerate}

\par Kesimpulan penulis: 
Perbedaan penelitian ini dengan penelittian yang telah dilakukan sebelumnya pada tabel 2.2 adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate} 
\item Perbedaanya terletak pada data yang akan di kelompokan. Pada penelitian ini data yang akan dikelompokan mengenai data perilaku user yang bertujuan dalam memberikan rekomendasi content sedangkan pada tabel 2.2 point 1 adalah Rekomendasi untuk Lokasi Wisata Kuliner dan metode yang digunakan ada 2 yaitu Clustering K-Means dan SAW \cite{saksono2548rekomendasi}
\item Perbedaanya terhadap tujuan yang akan dicapai. Pada penelitian ini data yang akan dikelompokkan mengenai data perilaku user yang bertujuan dalam memberikan rekomendasi content sedangkan pada table 2.2 point 2 adalah Rekomendasi untuk pemilihan tema tugas akhir.\cite{farokhah2017implementasi}
\end{enumerate}


